\documentclass[10pt]{article}
\oddsidemargin=-2,5cm
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}  
\usepackage{float}  
\usepackage{amsmath}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.98}
% Special Characters
\newcommand\SPC{\hspace*{0.6em}}
\newcommand\TAB{\hspace*{1.2em}}
\newcommand\BS{\mbox{\char 92}}
\newcommand\TLD{\mbox{\char 126}}
\newcommand\CIR{\mbox{\char 94}}
\newcommand\HYP{\mbox{\char 45}}
\newcommand\QOT{\mbox{\char 34}}
\newcommand{\uln}[1]{\bgroup \markoverwith{\hbox{\_}}\ULon{{#1}}}
% Highlighter Attributes
\newcommand{\LPHighlighterAComment}[1]{\textit{\textcolor[rgb]{0,0.5,0}{#1}}}
\newcommand{\LPHighlighterAIdentifier}[1]{#1}
\newcommand{\LPHighlighterANumber}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0.5}{#1}}
\newcommand{\LPHighlighterAPreprocessor}[1]{#1}
\newcommand{\LPHighlighterAReservedWord}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\LPHighlighterASpace}[1]{#1}
\newcommand{\LPHighlighterAString}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0.5}{#1}}
\newcommand{\LPHighlighterASymbol}[1]{#1}
\begin{document}
\begin{center}
\vspace*{0.9 in}
{\huge\bf Tarea \#1 Investigación de operaciones I}
\end{center}
\vspace*{3.5 in}
\begin{flushright}
{\bf Profesor de Cátedra}\\  Alvaro Luzzi\\\medskip
{\bf Integrantes}\\ José Pablo del Río 201173592-7 \\ jose.delrio@alumnos.usm.cl\\ \medskip
César Parra 201173051-8 \\ cesar.parra@alumnos.usm.cl
\end{flushright}
\vspace*{0.6 in}
\section{Pregunta 1}
\subsection{Variables de decisión}
\begin{equation}
        \begin{aligned}
                x: \mathrm{cantidad\;de almuerzos\;del\;tipo}\;1\;\mathrm{producidos} \\
                y: \mathrm{cantidad\;de almuerzos\;del\;tipo}\;2\;\mathrm{producidos}   
        \end{aligned}
\end{equation}
\subsection{Función objetivo}
Como lo que se requiere es que las utilidades aumenten, entonces:
\begin{equation}
        \mathrm{Max}\;z = 1400\cdot x + 1600\cdot y
\end{equation}
\subsection{Restricciones}
\begin{enumerate}\label{enu:restricciones}
\item[(1)] $\;\;\;\;\frac{x}{2}+\frac{2y}{5}\leq 40\Longleftrightarrow y\leq -1.25x+100\;$(Tomates) 
\item[(2)] $\;\;\;\;\frac{x}{5}+\frac{3y}{10}\leq 20\Longleftrightarrow y\leq -0.67x+66.67\;$(Lechugas)
\item[(3)] $\;\;\;\;x\leq 50 \;$ (Croqueta)
\item[(4)] $\;\;\;\;x\geq 10 \;$ (Croqueta)
\item[(5)] $\;\;\;\;y\leq 50 \;$ (Hamburguesa)
\item[(6)] $\;\;\;\;y\geq 10 \;$ (Hamburguesa)
\item[(7)] $\;\;\;\; x,y \geq 10 \;$(Signo)
\end{enumerate}
Por lo que graficando las restricciones tenemos la siguiente región factible:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{p1/pregunta11.png}
\caption{Gráfico las restricciones.}
 \label{fig:restricciones_p1}
\end{figure}
Entonces, en busca del óptimo para la solución del problema, se tiene la siguiente tabla:
\begin{table}[!hbt]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c | r||}
\hline
Punto & z\\
\hline
\hline
A & 94000\\
\hline
B & 30000\\
\hline
C & 86000\\
\hline
D & 123328\\
\hline
E & 115000\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Evaluación de puntos}
        \label{table:eval_restricciones_p1}
\end{center}
\end{table}
Observando la tabla anterior (\ref{table:eval_restricciones_p1}) se puede decir que el punto que más utilidad produce es el punto D, es decir, dado el gráfico (\ref{fig:restricciones_p1}) se tiene que para obtener una mayor ganancia se deben producir  del primer almuerzo una cantidad de $50$ unidades, mientras que para el segundo almuerzo, se deben producir $\lfloor33.33\rfloor = 33$ unidades (ya que debe ser entero).
\subsection{Variables activas}
Dado que una restricción \textbf{no es activa} si el lado izquierdo y derecho de la desigualdad \underline{no} son iguales cuando el valor óptimo de las variables es substituido en las expresiones, y es \textbf{activa} cuando sí son iguales. Entonces al tener como solución óptima $x=50$ e $y=33.33$, tenemos que, dadas las restricciones \ref{enu:restricciones} y el gráfico \ref{fig:restricciones_p1}:
\begin{enumerate}
\item[(1)] $\;\;\;\;y\leq -1.25x+100\;$(Tomates)$\Rightarrow\;$ \textbf{no activa} 
\item[(2)] $\;\;\;\;y\leq -0.67x+66.67\;$(Lechugas)$\Rightarrow\;$ \textbf{activa} 
\item[(3)] $\;\;\;\;x\leq 50 \;$ (Croqueta)$\Rightarrow\;$ \textbf{activa} 
\item[(4)] $\;\;\;\;x\geq 10 \;$ (Croqueta)$\Rightarrow\;$ \textbf{no activa}
\item[(5)] $\;\;\;\;y\leq 50 \;$ (Hamburguesa)$\Rightarrow\;$ \textbf{no activa}
\item[(6)] $\;\;\;\;y\geq 10 \;$ (Hamburguesa)$\Rightarrow\;$ \textbf{no activa}
\item[(4)] $\;\;\;\; x,y \geq 10\;$(Signo)$\Rightarrow\;$\textbf{no activa}
\end{enumerate}
 
\section{Pregunta 2}
Variables de decisión:\\
$X_{1}$ =Cantidad de unidades de Smart Fortwo ED a vender mensualmente.\\
$X_{2}$ =Cantidad de unidades de Volkswagen e-up a vender mensualmente.\\
$Y_{1}$ =Cantidad de unidades de Smart Fortwo ED a importar mensualmente..\\
$Y_{2}$ =Cantidad de unidades de Volkswagen e-up a importar mensualmente.\\
$Q_{1}$ =Cantidad de empleados contratados mensualmente.\\
Se buscan maximizar ingresos para tener rentabilidad, la función objetivo esta dada por:\\
(Ingresos venta)-(Costos de importación)-(Costos empleados)-(Costos ventas)\\
Por lo tanto (Números en millones):\\
MAX z=(22$X_{1}$+30$X_{2}$)-(18$Y_{1}$+23$Y_{2}$)-($\frac{(20*8*7500)}{10^{6}}Q_{1}$)-0,1*(22$X_{1}$+30$X_{2}$)\\
MAX z =27$X_{2}$+19.8$X_{1}$-1.2$Q_{1}$-18$Y_{1}$-23$Y_{2}$\\
Restricciones:\\
\begin{enumerate}
\item $Y_{1}\geq20$ (Mínimo numero de unidades de Smart Fortwo ED a importar mensualmente)
\item $Y_{1}$-$X_{1}\geq3$(Mínima cantidad de unidades de Smart Fortwo ED para exhibición)
\item $Y_{2}$-$X_{2}\geq3$(Mínima cantidad de unidades de Volkswagen e-up para exhibición)
\item $Q_{1}$-0,2$Y_{1}$-0,2$Y_{2}\geq0$(1 empleado por cada 5 autos importados)
\item $Q_{1}\leq40$(No pueden haber más de 40 empleados contratados mensualmente)
\item $X_{2}+X_{1}-0,6Y_{1}-0,6Y_{2}\geq0$(Venta de más de el 60 por ciento  de los autos importados mensualmente)
\item $Y_{1},Y_{2},X_{1},X_{2},Q_{1}\geq$0(Restricción de signo)
\end{enumerate}
Estandarización de restricciones:\\
\begin{enumerate}
\item $Y_{1}-e_{1}+a_{1}=20$
\item $Y_{1}$-$X_{1}-e_{2}+a_{2}=3$
\item $Y_{2}$-$X_{2}-e_{3}+a_{3}=3$
\item $Q_{1}$-0,2$Y_{1}$-0,2$Y_{2}-e_{4}+a_{4}=0$
\item $Q_{1}+s_{5}=40$
\item $X_{2}+X_{1}-0,6Y_{1}-0,6Y_{2}-e_{6}+a_{6}=0$
\end{enumerate}
Función objetivo estandarizada:\\
MAX z =27$X_{2}$+19,8$X_{1}$-1,2$Q_{1}$-18$Y_{1}$-23$Y_{2}+0e_{1}-Ma_{1}+0e_{2}-Ma_{2}
+0e_{3}-Ma_{3}+0e_{4}-Ma_{4}+0s_{5}+0e_{6}-Ma_{6}$\\
Aplicando Símplex:
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j \\ \hline
 a_1 & -M & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 20 \\
 a_2 & -M & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 3 \\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 \\
 a_4 & -M & 0 & 0 & -0,2 & -0,2 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
 s_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40 \\
 a_6 & -M & 1 & 1 & -0,6 & -0,6 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\ \hline
  & z_j &0 & 0&-1,2M &-0,2M & -M&0 &M &M &M &M &M &-M & -M& -M& -M& -M&-26M \\
  & c_j-z_j &19,8 &27 &-18+1,2M &-23+0,2M &-1,2+M &0 &-M &-M &-M &-M &-M &0 &0 &0 &0 &0 &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{scriptsize}
Entra $Y_{1}$ y sale $a_{2}$: 
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 a_1 & -M & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 20&20 \\
 a_2 & -M & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 3&3 \\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&- \\
 a_4 & -M & 0 & 0 & -0,2 & -0,2 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0&- \\
 s_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40&- \\
 a_6 & -M & 1 & 1 & -0,6 & -0,6 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0&-\\ \hline
  & z_j &0 & 0&-1,2M &-0,2M & -M&0 &M &M &M &M &M &-M & -M& -M& -M& -M&-26M \\
  & c_j-z_j &19,8 &27 &-18+1,2M &-23+0,2M &-1,2+M &0 &-M &-M &-M &-M &-M &0 &0 &0 &0 &0 &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{scriptsize}
Entra $X_{1}$ y sale $a_{2}$:
\begin{tiny}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 a_1 & -M & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 17&17 \\
 Y_1 & -18 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 3&-\\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&- \\
 a_4 & -M & -0,2 & 0 & 0 & -0,2 & 1 & 0 & 0 & -0,2 & 0 & -1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0,6&- \\
 s_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40&- \\
 a_6 & -M & 0,4 & 1 & 0 & -0,6 & 0 & 0 & 0 & -0,6 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0,6 & 0 & 0 & 1 & 1,8&11,25\\ \hline
  & z_j &18-1,2M & 0&-18 &-0,2M & -M&0 &M &18-0,2M &M &M &M &-M & 1,4M-18& -M& -M& -M&-22,4M-54 \\
  & c_j-z_j &1,8+1,2M &27 &0 &-23+0,2M &-1,2+M &0 &-M &0,2M-18 &-M &-M &-M &0 &18-2,4M &0 &0 &0 &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{tiny}
Entra $e_{6}$ y sale $a_{1}$:
\begin{tiny}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 a_1 & -M & 0 & -2,5 & 0 & 1,5 & 0 & 0 & -1 & 2,5 & 0 & 0 & 2,5 & 1 & -2,5 & 0 & 0 & -2,5 & 12,5&5 \\
 Y_1 & -18 & 0 & 2,5 & 1 & -1,5 & 0 & 0 & 0 & -2,5 & 0 & 0 & -2,5 & 0 & 2,5 & 0 & 0 & 2,5 & 7,5&-\\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&- \\
 a_4 & -M & 0 & 0,5 & 0 & -0,5 & 1 & 0 & 0 & -0,5 & 0 & -1 & -0,5 & 0 & -0,7 & 0 & 1 & 0,5 & 1,5&- \\
 s_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40&- \\
 X_1& 19,8 & 1 & 2,5 & 0 & -1,5 & 0 & 0 & 0 & -1,5 & 0 & 0 & -2,5 & 0 & 1,5 & 0 & 0 & 2.5 & 4,5&-\\ \hline
  & z_j &19,8 & 3M+4,5&-18 &-2M-2,7 & -M&0 &M &15,3-2M &M &M &-2M-4,5 &-M & 3,2M-15,3& -M& 2M+4,5& -M&-45,9-17M \\
  & c_j-z_j &0 &22,5-3M &0 &2M-20,3 &-1,2+M &0 &-M &2M-15,3 &-M &-M &2M+4,5 &0 &15,3-4,2M &0 &0 &-3M-4,5 &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{tiny}
Entra $Q_{1}$ y sale $a_{4}$:
\begin{tiny}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 e_6 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0,6 & 0 & 0 & -0,4 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0,4 & -1 & 0 & 0 & -1 & 5&- \\
 Y_1 & -18 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 20&-\\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&- \\
 a_4 & -M & 0 & 0 & 0 & -0,2 & 1 & 0 & -0,2 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0,2 & -1,2 & 0 & 1 & 0 & 4&40 \\
 s_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40&4 \\
 X_1& 19,8 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 17&-\\ \hline
  & z_j &19,8 & M&-18 &0,2M & -M&0 &0,2M-1,8 &19,8 &M &M &0 &1,8-0,2M & 1,2M-19,8& -M& -M& 0&-7M-23,4 \\
  & c_j-z_j &0 &27-M &0 &-23-0,2M &-1,2+M &0 &1,8-0,2M &-19,8 &-M &-M &0 &-0,8M-1,8 &19,8-2,2M &0 &0 &-M &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{tiny}
Entra $e_{1}$ y sale $s_{5}$:
\begin{tiny}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 e_6 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0,6 & 0 & 0 & -0,4 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0,4 & -1 & 0 & 0 & -1 & 5&- \\
 Y_1 & -18 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 20&-\\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&- \\
 Q_1 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & -0,2 & 1 & 0 & -0,2 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0,2 & -1,2 & 0 & 1 & 0 & 4&- \\
 s_5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0,2 & 0 & 1 & 0,2 & 0 & 0 & 1 & 0 & -0,2 & 1,2 & 0 & -1 & 0 & 36&180 \\
 X_1& 19,8 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 17&-\\ \hline
  & z_j &19,8 & M&-18 &-0,24 & -1,2&0 &-2,04 &19,8 &M &-1,2 &0 &2,04 & -21,24& -M& 1,2& 0&-28,2-3M \\
  & c_j-z_j &0 &27-M &0 &-22,76 &0 &0 &2,04 &-19,8 &-M &1,2 &0 &-2,04 &-M+21,24 &0 &-M-1,2 &-M &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{tiny}
Entra $Y_{2}$ y sale $a_{3}$:
\begin{tiny}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 e_6 & 0 & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 2 & 0 & 1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 1,4 & 0 & -2 & -1 &77&77 \\
 Y_1 & -18 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 5 & 0 & 0 & 0 & 5 & 0 & 0 & 6 & 0 & -5 & 0 & 200&200\\
 a_3 & -M & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&3 \\
 Q_1 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40&- \\
 e_1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 5 & 1 & 0 & 0 & 5 & 0 & -1 & 6 & 0 & -5 & 0 & 180&180 \\
 X_1& 19,8 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 5 & 0 & 1 & 0 & 5 & 0 & 0 & 5 & 0 & -5 & 0 & 197&197\\ \hline
  & z_j &19,8 & M&-18 &1,8-M & -1,2&10,2 &0 &19,8 &M &9 &0 &0 & -9& -M& -9& 0&252,6-3M \\
  & c_j-z_j &0 &27-M &0 &-24,8+M &0 &-10,2 &0 &-19,8 &-M &-9 &0 &-M &-M+9 &0 &-M+9 &-M &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{tiny}
Entra $X_{2}$ y sale $e_{1}$:
\begin{tiny}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6 &  \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j&\frac{b_j}{a_ij} \\ \hline
 e_6 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 2 & 0 & 1 & 1 & 2 & 1 & 0 & 1,4 & -1 & -2 & -1 &74&- \\
 Y_1 & -18 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 5 & 0 & 0 & 1 & 5 & 0 & 0 & 6 & -1 & -5 & 0 & 197&197\\
 Y_2 & -23 & 0 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3&- \\
 Q_1 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40&- \\
 e_1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 5 & 1 & 0 & 1 & 5 & 0 & -1 & 6 & -1 & -5 & 0 & 177&177 \\
 X_1& 19,8 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 5 & 0 & 1 & 1 & 5 & 0 & 0 & 5 & -1 & -5 & 0 & 194&194\\ \hline
  & z_j &19,8 & 24,8&-18 &-23 & -1,2&10,2 &0 &19,8 &24,8 &9 &0 &0 & -9& -24,8& -9& 0&178,2 \\
  & c_j-z_j &0 &2,2 &0 &0 &0 &-10,2 &0 &-19,8 &-24,8 &-9 &0 &-M &-M+9 &-M+24,8 &-M+9 &-M &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{tiny}
Tableau resultante:\\
\begin{footnotesize}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|cccccccccccccccc|c}  
  &  & X_1 & X_2 & Y_1 & Y_2 & Q_1 & s_5 & e_1 & e_2 & e_3 & e_4 & e_6 & a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_6   \\ \hline
 Base & c_j & 19,8 & 27 & -18 & -23 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -M & -M & -M & -M & -M & b_j\\ \hline
 e_6 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 2 & 0 & 1 & 1 & 2 & 1 & 0 & 1,4 & -1 & -2 & -1 &74 \\
 Y_1 & -18 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 20\\
 Y_2 & -23 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 5 & 1 & 0 & 0 & 5 & 0 & -1 & 6 & 0 & -5 & 0 & 180\\
 Q_1 & -1,2 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40\\
 X_2 & 27 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 5 & 1 & 0 & 1 & 5 & 0 & -1 & 6 & -1 & -5 & 0 & 177\\
 X_1& 19,8 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 17\\ \hline
  & z_j &19,8 & 27&-18 &-23 & -1,2&21,2 &2,2 &19,8 &27 &20 &0 &-2,2 & 4,2& -27& -20& 0&567,6 \\
  & c_j-z_j &0 &0 &0 &0 &0 &-21,2 &-2,2 &-19,8 &-27 &-20 &0 &-M+2,2 &-M-4,2 &-M+27 &-M+20 &-M &0 \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{footnotesize}
Mediante el software Lpsolve y usando el código ubicado en el anexo se obtienen los siguientes resultados:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{p2/lpsolve.png}
\caption{Resolucion con Lpsolve.}
 \label{fig:lpsolve}
\end{figure}
Obteniendo los mismos resultados que con símplex.
\section{Pregunta 3
}
\newcommand{\red}[1]{$\textcolor{red}{#1}$}
\subsection{Rango de la variable $s_1$}\label{rango:VNB}
Debido a que sólo se necesita el rango $s_1$ (\textbf{una variable no basal, de holgura}), la región factible del problema se ve inalterada. Sólo puede ocurrir que la solución actual deje de ser la óptima si el coeficiente que acompaña a $s_1$ crece lo suficiente. Para determinar dicho valor, se incorporará una variación $\delta$ al coeficiente, como se puede observar en la siguiente tabla:
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|ccccccc|c}  
      &         &  x_1  &  x_2  &  x_3  &    s_1            &  a_2   &  s_3  &  s_4  &     \\ 
 Base &   c_j   &  25   &  15   &  16   & $0\red{+\delta}$  &  -M    &   0   &   0   &  b_j \\ \hline
 x_3  &    16   &   0   &   0   &   1   &    1/8            &   0    &   0   & -1/2  &  75    \\
 x_1  &    25   &   1   &   0   &   0   &     0             &  1/10  &   0   & -1/5  &  160 \\
 s_3  &    0    &   0   &   0   &   0   &   -1/8            &   0    &   1   &  1/2  &  225 \\
 x_2  &    15   &   0   &   1   &   0   &     0             &   0    &   0   &   1   &  250 \\ \hline
      &   z_j   &  25   &  15   &  16   &     2             &  5/2   &   0   &   2   & 8950 \\
      & c_j-z_j &   0   &   0   &   0   & $\red{\delta}-2$  & -M-5/2 &   0   &  -2 & \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{scriptsize}
Por lo tanto, para que la base no se altere, el \textbf{costo de oportunidad} de $s_1$ debe  seguir siendo negativo:
\begin{equation}
\delta -2 \leq 0 \rightarrow \delta \leq 2
\end{equation}
Entonces, cualquier variación menor a 2 de $\delta$ no provocará ningún cambio en la base. Un incremento de $\delta$ igual a 2, haría que $s_1$ pueda ser una variable basal, lo que generaría un óptimo alternativo. Valores mayores a 2 representan un cambio en la solución óptima y por lo que se necesitará realizar iteraciones adicionales para obtener el nuevo óptimo.
\subsection{Rango de la variable $x_2$}
Al igual que en \ref{rango:VNB}, para encontrar el rango de la variable $x_2$ se agregará un parámetro $\delta$ al tableau original del enunciado, pero haciendo la observación que en este caso $x_2$ es una \textbf{variable basal}. Entonces:
\newcommand{\rd}{$\textcolor{red}{\delta}$}  
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|ccccccc|c}
      &          &  x_1  &    x_2    &  x_3  &  s_1  &  a_2   &  s_3  &    s_4   &     \\ 
 Base &   c_j    &  25   &  $15+\rd$  &  16   &   0   &  -M    &   0   &     0    &  b_j \\ \hline
 x_3  &    16    &   0   &     0     &   1   &  1/8  &   0    &   0   &   -1/2   &  75    \\
 x_1  &    25    &   1   &     0     &   0   &   0   &  1/10  &   0   &   -1/5   &  160 \\
 s_3  &    0     &   0   &     0     &   0   & -1/8  &   0    &   1   &    1/2   &  225 \\
 x_2  & $15+\rd$ &   0   &     1     &   0   &   0   &   0    &   0   &     1    &  250 \\ \hline
      &   z_j    &  25   & $15+\rd$  &  16   &   2   &  5/2   &   0   & $2+\rd$  & 8950 \\
      & c_j-z_j  &   0   &     0     &   0   &  -2   & -M-5/2 &   0   & $-2-\rd$ & \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{scriptsize}
Entonces, para determinar el rango de variación que mantiene la base, se tiene que cumplir que el \textbf{precio sombra}:
\begin{equation}
-2-\delta \leq 0 \;\rightarrow\; \delta \geq -2
\end{equation}
Por otra parte, dado el resultado anterior, si el coeficiente de $x_2$ ($c_2$ en la función objetivo) cambiara a $10$, querrá decir que $15+\delta=10\rightarrow \delta=-5$ por lo que $\delta$ se saldría del rango, y este nuevo valor cambiará la base, haciendo necesario iterar nuevamente (hasta que se encuentre el nuevo óptimo) para obtener el valor de las variables basales, como lo muestra la siguiente tabla:
\begin{scriptsize}
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\end{array}
\begin{bmatrix}
\begin{array}{cc|ccccccc|c}  
      &          &  x_1  &    x_2    &  x_3  &  s_1  &  a_2   &  s_3  &    s_4   &     \\ 
 Base &   c_j    &  25   & \red{10}  &  16   &   0   &  -M    &   0   &     0    &  b_j \\ \hline
 x_3  &    16    &   0   &     0     &   1   &  1/8  &   0    &   0   &   -1/2   &  75    \\
 x_1  &    25    &   1   &     0     &   0   &   0   &  1/10  &   0   &   -1/5   &  160 \\
 s_3  &    0     &   0   &     0     &   0   & -1/8  &   0    &   1   &    1/2   &  225 \\
 x_2  & \red{10} &   0   &     1     &   0   &   0   &   0    &   0   &     1    &  250 \\ \hline
      &   z_j    &  25   & \red{10}  &  16   &   2   &  5/2   &   0   &  \red{-3}& 8950 \\
      & c_j-z_j  &   0   &     0     &   0   &  -2   & -M-5/2 &   0   &  \red{3}& \\  
\end{array}
\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{scriptsize}
\subsection{Restricciones activas y no activas}
Al estandarizar las restricciones, y tomando el cuenta el tableau final ($s_1=s_3=a_2=0$), tenemos lo siguiente:
\begin{subequations}
\begin{alignat}{4}
4x_2+8x_3&\leq 1600\label{subeq3.3:1}\\
10x_1+2x_2&=2100\label{subeq3.3:2}\\
x_3&\leq 300 \label{subeq3.3:3} \\
x_2&\leq 250\label{subeq3.3:4}
\end{alignat}
\end{subequations}
Entonces, dado óptimo por el tableau del enunciado ($x_3=75$, $x_1=160$, $s_3=225$ y $x_2=250$), se tiene:
\begin{enumerate}
\item[(\ref{subeq3.3:1})]$\;4x_2+8x_3=4\cdot 250 + 8\cdot 75=1600\longrightarrow \mathrm{\textbf{restricción activa}}$
\item[(\ref{subeq3.3:2})]$\;10x_1+2x_2=10\cdot 160+2\cdot 250=2100\longrightarrow \mathrm{\textbf{restricción activa}} $
\item[(\ref{subeq3.3:3})]$\;x_3=75\not= 300\longrightarrow \mathrm{\textbf{restricción no activa}}$
\item[(\ref{subeq3.3:4})]$\;x_2=250\longrightarrow \mathrm{\textbf{restricción activa}}$
\end{enumerate}
\subsection{Análisis primera restricción}
Al ser la restricción (\ref{subeq3.3:1}) activa se debe tener en cuenta el valor de la función objetivo y el rango en que puede variar $b_1$ para mantener la condición de no negatividad de las variables. Entonces al hacer una variación el el lado derecho de la restricción (\ref{subeq3.3:1}), se hace una modificación directamente del valor de su variable de holgura $s_1$. Entonces, la nueva solución tendría la siguiente forma:
\begin{equation}
        \begin{pmatrix}
        \mathrm{Sol}\\\mathrm{nueva}
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75\\ 160\\ 225\\ 250
        \end{pmatrix}+\Delta b_1 
        \begin{pmatrix}
        1/8\\ 0\\ -1/8\\ 0
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75+\Delta b_1/8 \\
        160 \\
        225 -\Delta b_1/8\\
        250
        \end{pmatrix}
\end{equation}
Para que la solución nueva sea factible, cada variable debe ser positiva:
\begin{equation}
\begin{aligned}
75+\Delta b_1/8 &\geq &0\;&\rightarrow &\;\Delta b_1&\geq & -75\cdot 8&=& -600\\
225 -\Delta b_1/8&\geq &0\;&\rightarrow &\;\Delta b_1&\leq & 225\cdot 8&=& 1800 
\end{aligned}
\end{equation}
Por lo que el rango de factibilidad queda:
\begin{equation}
-600 \leq \Delta b_1 \leq 1800
\end{equation}
Luego, si la variación fuese $\Delta=+1000$, entonces se tendría:
\begin{equation}
        \begin{pmatrix}
        \mathrm{Sol}\\\mathrm{nueva}
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75\\ 160\\ 225\\ 250
        \end{pmatrix}+1000 
        \begin{pmatrix}
        1/8\\ 0\\ -1/8\\ 0
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75+1000/8 \\
        160 \\
        225 -1000/8\\
        250
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        200_{x_3} \\
        160_{x_1} \\
        100_{s_3} \\
        250_{x_2}
        \end{pmatrix}
\end{equation}
Por lo que la función objetivo tendría, el siguiente valor:
\begin{equation}
z=25\cdot 160+15\cdot 250+16\cdot 200=10950
\end{equation}
Por otra parte si el valor de $\Delta b_1$ tomara el valor extremo positivo, es decir, $\Delta b_1=1800$ se obtendría un tableu degenerado (con una variable basal $s_3=0$), con la siguiente solución:
\begin{equation}
        \begin{pmatrix}
        \mathrm{Sol}\\\mathrm{nueva}
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75\\ 160\\ 225\\ 250
        \end{pmatrix}+1800 
        \begin{pmatrix}
        1/8\\ 0\\ -1/8\\ 0
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75+1800/8 \\
        160 \\
        225 -1800/8\\
        250
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        300_{x_3} \\
        160_{x_1} \\
        0_{s_3} \\
        250_{x_2}
        \end{pmatrix}
\end{equation} por lo que la nueva función objetivo tendría un valor de $z=25\cdot 160+15\cdot 250+16\cdot 300=12550 $
Si el valor de $\Delta b_1$ tomara el valor extremo negativo, es decir, $\Delta b_1=-600$ se obtendría un tableu degenerado (con una variable basal $x_3=0$) al igual que en el caso anterior, con la siguiente solución:
\begin{equation}
        \begin{pmatrix}
        \mathrm{Sol}\\\mathrm{nueva}
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75\\ 160\\ 225\\ 250
        \end{pmatrix}-600 
        \begin{pmatrix}
        1/8\\ 0\\ -1/8\\ 0
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        75-600/8 \\
        160 \\
        225 +600/8\\
        250
        \end{pmatrix} = 
        \begin{pmatrix}
        0_{x_3} \\
        160_{x_1} \\
        300_{s_3} \\
        250_{x_2}
        \end{pmatrix}
\end{equation} por lo que la nueva función objetivo tendría un valor de $z=25\cdot 160+15\cdot 250+16\cdot 0=7750$
\subsection{Nueva restricción}
Si se reemplazan los valores en la nueva restricción con los valores óptimos del tableau se obtiene lo siguiente:\\
6*160+3*250+4*75=2010$\leq$1900\\
Claramente no se cumple 2010$\leq$1900 para las bases del tableau entregado, la forma de poder incorporar esta restricción es analizar las iteraciones anteriores del símplex hasta encontrar una base que permita agregar la restricción, en el caso de no existir el problema no tendría solución.
\section{Conclusión}
En este trabajo se lograron aplicar con éxito dos métodos para la resolución de problemas de programación lineal, el método gráfico y símplex, también se aprendió el uso del software para resolución de problemas de programación lineal “Lpsolve” obteniendo los mismos resultados que aplicando el algoritmo símplex, por ultimo se logro analizar varios casos de sensibilidad de soluciones viendo caso a caso como se comporta un cambio en nuestra solución.

\section{Anexo}
\subsection{Códigos}
\begin{ttfamily}
\noindent
\LPHighlighterAComment{/*\SPC Objective\SPC function\SPC */}\\
\LPHighlighterAReservedWord{max}\LPHighlighterASymbol{:}\LPHighlighterANumber{27}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{X2}\LPHighlighterASymbol{+}\LPHighlighterANumber{19.8}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{X1\HYP 1.2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Q1\HYP 18}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Y1\HYP 23}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Y2}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\\
\LPHighlighterAComment{/*\SPC Constraints\SPC */}\\
\LPHighlighterAIdentifier{Y1}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{$>$}\LPHighlighterASymbol{=}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{20}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\LPHighlighterAIdentifier{Y1\HYP X1}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{$>$}\LPHighlighterASymbol{=}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{3}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\LPHighlighterAIdentifier{Y2\HYP X2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{$>$}\LPHighlighterASymbol{=}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{3}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\LPHighlighterAIdentifier{Q1\HYP 0.2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Y1\HYP 0.2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Y2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{$>$}\LPHighlighterASymbol{=}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{0}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\LPHighlighterAIdentifier{Q1}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{$<$}\LPHighlighterASymbol{=}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{40}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\LPHighlighterAIdentifier{X2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{+}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{X1}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{\HYP }\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{0.6}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Y1\HYP }\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{0.6}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterAIdentifier{Y2}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterASymbol{$>$}\LPHighlighterASymbol{=}\LPHighlighterASpace{\SPC }\LPHighlighterANumber{0}\LPHighlighterASymbol{;}\\
\end{ttfamily}
\end{document}
